\section{Begriffe}

\subsection{Benzol - Benzen}
Früher Benzol, heute Benzen. (beides wird benutzt)
\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}
    \item $C_6H_6$
    \item Cyclohexa-1,3,5-trien
    \item Molare Masse: 78,14
    \item unlöslich in wasser /$\rightarrow$ organisches Löslich
    \item Einatmen sehr gefährlich (Krebserregend)
    \item Farblos, aromatisch riechend
    \item Schmelztemperatur: 5,5°C
    \item Siedetemperatur: 80,1°C
\end{itemize}
\end{multicols}


\subsection{Mesomerie Energie} \label{sec:mesomerie}
Verbindungen mit delokalisierten Elektronen sind in der 
Regel Energie ärmer und somit stabiler. 
Die Energiedifferenz zwischen den tatsächlich existierenden 
Teilchen und den hypothetischen Teilchen bezeichnet man als 
Mesomerie Energie.


\subsection{Ringform}
Bei Aromaten wie Benzol gibt es \textbf{zwei} Ebenen, die als "obere" und "untere" Ringebene bezeichnet werden. 


\subsection{Ortho-, Meta-, Para-Positionen}
\begin{description}
    \item[Ortho-Position:] Substituent wird an benachbarte Position eines bereits bestehenden Substituen angeschlossen. (Wenn am $C_1$-Atom ein Substituent ist, wird an $C_2$ ein weiterer hinzugefügt)
    \item[Meta-Position:] Wie Ortho-Position nur eins weiter versetzt. (Nicht direkt benachbart). (Wenn am $C_1$-Atom ein Substituent ist, wird an $C_3$ ein weiterer hinzugefügt)
    \item[Para-Position:] Wie Ortho-Position nur noch eins weiter versetzt (gegenüber). (Wenn am $C_1$-Atom ein Substituent ist, wird an $C_4$ ein weiterer hinzugefügt)
\end{description}


\subsection{Weichmacher}
Weichmacher sind additive verfahren um die London-WW zu "schwächen" und einen Thermoplasten elastischer zu machen. Er wird aber nicht zu einem Elastomer.


\subsection{Heterocyclische Aromaten} 
\label{sec:heteroaromaten}
Heterocyclische Aromaten sind Aromaten die in ihrem Ring mindestens ein \textbf{nicht} $C$-Atom haben. 
Es gibt somit auch Aromaten mit 5 oder 6 gliedrigen Ringen.

\textbf{Beispiel}: (Pyridin. Hat ein $N$ anstelle eines $C$-Atoms) 

\chemfig{ C-[:60]C=[:120]N-[:180]C=[:240]C-[:300]C=[:0,0.85] } 


\subsection{Polycyclische Aromaten} 
\label{sec:polyaromaten}
Polycyclische Aromaten sind Aromaten die mit weitern benzenartigen Aromaten verbunden sind und somit sich die $\pi$-Bindungen über den Ring verteilen.

\textbf{Beispiel}: (Naphthalin)

\chemfig{ 
C-[:60]C
(=C-[:300]C=[:240]C-[:180]C=[:120,0.85])
-[:120]C=[:180]C-[:240]C=[:300]C-[:0,0.85] } 

